\chapter{Inférence bayésienne pour la reconnaissance des périodes de sommeil}


\minitoc


% Nous nous focaliserons dans ce chapitre sur le problème particulier du suivi de la qualité du sommeil d'une personne vivant seule à son domicile équipé de capteurs ambiants simples tels que des détecteurs de mouvement binaires. Nous présenterons une méthode d'inférence qui permet à notre solution d'être assez flexible et robuste aux différents types d'installation et configuration d'appartements tout en maintenant une précision de prédiction de 0,92. Cette solution est déployée sur plusieurs dizaines d'appartements en Lorraine.


\section{Introduction}


Les périodes de sommeil d'une personne sont de bons indicateurs sur l'état de santé de celle-ci. Selon une étude de l'Inserm\citep{etude-sommeil-inserm}, une personne sur trois serait concernée par un trouble du sommeil en France. Un mauvais sommeil augmente le risque de maladies cardiovasculaires, d'obésité, de diabète, de cancer et d'accidents. Une bonne nuit de sommeil est composée d'entre trois et cinq cycles circadiens de 90 minutes ce qui correspond à une durée de sommeil entre 4h30 et 7h30 en moyenne, d'où l'importance du suivi de cet indicateur.

La méthode proposée dans ce chapitre repose sur le placement de capteurs ambiants à domicile, en particulier des détecteurs de mouvement ou capteurs pouvant générer des données sémantiquement équivalentes à de l'information sur de la présence. Ces capteurs télétransmettent des données révélant l'activité de la personne suivie vers un centre de données certifié. Ces données sont ensuite interprétées pour en extraire, entre autres, les activités de la vie quotidienne. Ici, nous nous concentrons sur l'évaluation du sommeil.

Nous présentons une méthode d'inférence peu coûteuse sur le plan computationnel pouvant s'appliquer à toutes sortes de configurations de capteurs ambiants. Cependant, les mêmes techniques peuvent être utilisées pour d'autres types d'activités.


\section{État de l'art}


\subsection{Somnologie et capteurs}

Dans le domaine médical, l'étude du sommeil est souvent associée à un examen médical
dans un environnement contrôlé suivant un protocole assez précis connu sous le nom de \emph{polysomnographie}.
D'un autre côté, le marché de l'électronique grand public voit un afflux de dispositifs et de solutions de suivi de la santé physique et de \textit{coaching} \citep{consumer-trackers, fitbit-6billion}.
Ces produits se présentent sous différentes formes que l'on peut catégoriser en trois axes : le type de capteur, la nature des données collectées et les types d'algorithmes utilisés.
Suivant le type d'application visée, le suivi du sommeil peut être implémenté en utilisant différents types de capteurs que l'on peut catégoriser en deux groupes: les capteurs ambiants et les capteurs portés.
Les capteurs portés sont les plus répandus de par la démocratisation des montres connectées, des bracelets de suivi d'activités sportives et aussi des «smartphones» \citep{consumer-trackers}.
Néanmoins, les solutions fondées sur des capteurs ambiants connectés constituent une approche qui prend de plus en plus d'ampleur \citep{sleep-tracker}.
Nous considérons que les capteurs ambiants constituent un bon compromis entre approches cliniques (médicalisées) du sommeil et les approches nécessitant des capteurs portés dont nous voudrions éviter l'usage sur les séniors afin de limiter la gêne, l'encombrement, la recharge et l'oubli du port.

Les solutions à base de capteurs ambiants offrent beaucoup de possibilités en termes de types de données collectées.
Les capteurs de mouvement (PIR) sont une référence sûre, car les plus répandus pour le suivi d'activité en intérieur \citep{pir-sensors}.
Ces capteurs embarquent souvent aussi des capteurs de température, luminosité, humidité, etc. \citep{fibaro-sensors}.
D'autres permettent la capture d'images de profondeur, du squelette, de la silhouette de la personne \citep{depth-sensor} ou bien même la capture d'images thermique à l'aide d'ondes radio \citep{zeroeffort-rf-sensor}.


\subsection{Base de données}


Ce travail exploite la base de données publique «WSU CASAS Datasets» de l'université de l'état de Washington" \citep{cook-2012-learning} ainsi que des données réelles recueillies dans le cadre d’expérimentations Diatelic.
Le projet CASAS dispose en effet d'une plate-forme expérimentale d'habitat instrumenté dont le but est de collecter des données annotées.
Elles sont à la disposition de la communauté de recherche qui s'intéresse aux environnements instrumentés intelligents et à l'assistance médicale à domicile.
Nous utilisons dans notre projet les données résultant d'une expérimentation dans laquelle un adulte volontaire a vécu pendant une période de 219 jours dans la maison expérimentale du projet CASA dont le plan est illustré sur la figure \ref{fig:aruba_floorplan}.
Cette maison est équipée de détecteurs de mouvement binaires (\texttt{ON} et \texttt{OFF}) avec un horodatage à chaque début et fin des mouvements perçus.
L'ensemble des données que nous utilisons contient donc 219 nuits couvrant la période du 2010-11-04 au 2011-06-11 avec plus de 1 713 128 activations.


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{aruba_floorplan.png}
    \caption{Illustration du plan de l'appartement expérimental avec l'emplacement des différents capteurs}
    \label{fig:aruba_floorplan}
\end{figure}


% \begin{itemize}
%     \item détailler la base de données: montrer le floorplan, parler des autres logements, montrer les différentes séries temporelles des capteurs de température par exemple, et surtout montrer les annotations
%     \item montrer quelques figures sur plusieurs jours du mouvement pour justifier la découpure de midi à midi
%     \item pas besoin de parler de switch point ici il suffit juste d'évoquer l'idée de vouloir trouver les instants ou l'on observe bien des changements de rythme
% \end{itemize}

% La figure \ref{fig:sensordatacentered} montre les données rapportées par ces capteurs centrées
% vers minuit et ré-échantillonnées sur des tranches de 10 minutes. Comme nous pouvons le constater,
% il y a un changement évident du taux d'activation des capteurs lorsque le résident dort la nuit.
% C'est la principale hypothèse que nous faisons pour l'élaboration de notre algorithme de recherche
% des périodes de sommeil, que nous supposerons être l'intervalle où nous avons le moins d'activations
% de capteurs. Nous allons ainsi pouvoir établir que l'entrée de notre algorithme sera une série temporelle
% d'activations de capteurs centré autour de minuit et ré-échantillonné sur des tranches de 10 minutes comme illustrées par la figure \ref{fig:discretisation_sur_10_minutes}.


\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics{sensordatacentered.png}
 \caption{Illustration de données de capteurs centrées autour de minuit montrant un clair changement dans le nombre d'activations.}
\label{fig:sensordatacentered}
\end{figure}

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics{discretisation_sur_10_minutes.png}
 \caption{Illustration de la discrétisation des données capteurs sur des tranches de 10 minutes. Le signal en bleu étant les données brutes et le signal en orange les données discrétisées.}
\label{fig:discretisation_sur_10_minutes}
\end{figure}

\section{Inférence MLE pour deux points de rupture}

Comme nous l'avons vu lors du chapitre précédent, l'estimation du maximum de vraisemblance (MLE) est une méthode couramment utilisée pour l'inférence d'un point de rupture.
Nous avons aussi vu une méthode permettant d'étendre l'inférence à plusieurs points de rupture quand cela est voulu.
Ici, nous nous plaçons dans le cas particulier où nous ne cherchons que deux points de rupture caractérisant une période de sommeil.
Nous pouvons simplifier l'approche en découpant nos données en journées débutant de midi d'un jour j et finissant à midi d'un jour j+1.
Par conséquent, les journées étudiées sont centrées en minuit.
Pour chaque journée, nous supposons la présence d'une période de sommeil entre un $\tau_s$ et $\tau_w$ qui marquent respectivement le début et la fin du sommeil.
Cette période se caractérise par un paramètre $\theta_s$ et le reste de la journée par un paramètre $\theta_w$.

Le calcul se base sur la formule \ref{equ:mle} avec comme seule différence la séparation entre la période dite de sommeil et de réveil :

\begin{align}
    \hat{\tau}_s,~\hat{\tau}_w &= \underset{\tau_s,~\tau_w}{\text{argmax}}~ \underset{\theta_s, \theta_w}{\max}~ P(y_1, \dots, y_n ~|~ \tau_s, \tau_w, \theta_1, \theta_2)\\
    &= \underset{\tau}{\text{argmax}}~
    \prod\limits_{t \in [\![\tau_s,~\tau_w[\![} p(y_t ~|~ \hat{\theta}_s) \prod\limits_{t \notin [\![\tau_s,~\tau_w[\![} p(y_t ~|~ \hat{\theta}_w)
    \label{equ:mle_sommeil}
\end{align}

Ce modèle peut être amélioré en maximisant la distribution \textit{a posteriori}.
Ceci revient, grâce à une connaissance experte du domaine d'application, à y ajouter des termes représentant des distributions \textit{a priori} sur les paramètres $\tau_s, \tau_w, \theta_1, \theta_2$.
On s'attend, par exemple, à ce que l'heure du lever tourne autour de 8~h~00 du matin avec une durée de sommeil de 8 heures.
On choisit un \textit{a priori} sur la durée du sommeil au lieu de l'heure du coucher, car on postule que d'une manière générale les gens auront plus tendance à se réveiller à la même heure que de se coucher à une heure précise.
Ceci est dû aux multiples facteurs externes qui arrivent généralement à l'heure du lever, tel qu'une alarme matinale ou tout simplement les rayons de soleil.
Ainsi, un \textit{a priori} sur la durée du sommeil permet à l'algorithme d'être plus flexible sur l'inférence de la valeur correcte pour le début du sommeil.
Ceci donne le nouveau calcul suivant :

\begin{align}
    \hat{\tau}_s,~\hat{\tau}_w &= \underset{\tau_s,~\tau_w}{\text{argmax}}~ \underset{\theta_s, \theta_w}{\max}~ P(\tau_s, \tau_w, \theta_1, \theta_2 ~|~ y_1, \dots, y_n )\\
    &= \underset{\tau_s,~\tau_w}{\text{argmax}}~ \underset{\theta_s, \theta_w}{\max}~ P(\tau_s, \tau_w, \theta_1, \theta_2) P(y_1, \dots, y_n ~|~ \tau_s, \tau_w, \theta_1, \theta_2)\\
    &= \underset{\tau_s,~\tau_w}{\text{argmax}}~ P(\tau_w) \textcolor{blue}{P(\tau_w - \tau_s)} \prod\limits_{t \in [\![\tau_s,~\tau_w[\![} p(y_t ~|~ \hat{\theta}_s) \prod\limits_{t \notin [\![\tau_s,~\tau_w[\![} p(y_t ~|~ \hat{\theta}_w)
    \label{equ:map_sommeil}
\end{align}

\subsection{Méthode d'évaluation}

\subsubsection{Évaluation de la distribution de l'erreur des inférences}

Nous évaluons notre algorithme à l'aide des annotations de sommeil présentes dans la base de données CASAS.
Nous exécutons l'inférence pour chaque nuit puis calculons l'écart entre les valeurs inférées de $T_s$ et $T_w$ et la vérité terrain :
\[
e_{T_x} = T_x - T_x^{annotated}
\]
On obtient ainsi la distribution de l'erreur relative sur l'ensemble des 219 nuits disponibles.
Nous présenterons les résultats sous forme d'un diagramme "boîtes à moustaches" afin de visualiser la quantité de valeurs aberrantes qui résulteraient de l'algorithme.
Ce sont des points en dehors de la fourchette $[Q_1 - 1.5 \times IQR, Q_3 + 1.5 \times IQR]$.

\subsubsection{Évaluation par test du $\chi^2$ d'homogénéité}

La comparaison de deux distributions de variables aléatoires discrètes peut se faire à l'aide de plusieurs méthodes de tests statistiques.
Le test du $\chi^2$ de Pearlson par exemple est souvent employé dans la littérature.
Il est généralement utilisé soit pour comparer une série d'observations avec une certaine loi de probabilité, soit pour comparer deux séries d'observations entre elles.
Le test est un calcul de distance entre les fréquences des réalisations des variables aléatoires et les fréquences attendues suivant la loi des probabilités.

Il est généralement admis que les effectifs des classes des distributions que l'on veut comparer doivent satisfaire une règle où 80\% des classes contiennent au moins 5 éléments et le reste doit être non vide.

Il faut donc choisir un nombre adéquat de classes pour respecter ces règles.

Le test se déroule comme suit :

\begin{enumerate}
    \item Déterminer $k$ le nombre de degrés de liberté du test. Celui-ci est égal au nombre de classes des distributions moins 1 : $k = c - 1$
    \item Calculer la statistique $T$ du $\chi^2$ qui correspond à une distance entre les deux distributions :
    \begin{equation}
        T = \sum\limits_{i=1}^{k}\frac{(n_i - n_i')^2}{n_i'}
    \end{equation}
    Avec $n_i$ et $n_i'$ étant respectivement les effectifs de chaque classe des deux distributions comparées
    \item Fixer un risque d'erreur correspondant au rejet de l'hypothèse alors qu'elle est vraie. $\alpha=0.05$ étant souvent une valeur prise par défaut
    \item Déterminer le seuil critique que $T$ ne dois pas dépasser relatif à $\alpha$ et $k$ qui est donné par soit une table du $\chi^2$ soit la fonction quantile de celui-ci pour $k$ et $1 - \alpha$
    \item En déduire l'homogénéité selon la valeur de $T$ inférieure au seuil critique ou non.
\end{enumerate}

\subsubsection{Évaluation par indices de performance d'une classification binaire}

Pour quantifier et pouvoir plus facilement comparer les performances de l'algorithme nous proposons de l'évaluer comme un problème de classification binaire, étant donné chaque nuit analysée. Intrinsèquement nous cherchons à classifier chaque tranche $t$: $S_t = 0$ (Sommeil) ou $S_t = 1$ (Éveil).

Cette classification binaire donne lieu à la matrice de confusion de l'inférence de la période de sommeil (Positif = tranche dans la période, Négatif = tranche en dehors de la période) :

\begin{center}
    \begin{tabular}{cccc}
        \toprule
        & & \multicolumn{2}{c}{Classe inférée}\\
        & & Éveil ($S_t = 1$) & Sommeil ($S_t = 0$)\\
        \midrule
        \multirow{2}{*}{Classe annotée} & Éveil ($S_t = 1$) & Vrai Négatif (VN) & Faux Positif (FP)\\
        & Sommeil ($S_t = 0$) & Faux Négatif (FN) & Vrai Positif (VP)\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{center}

Les indicateurs de performance se basent sur quatre critères : justesse (\textit{accuracy}), précision (\textit{precision}), sensibilité et mesure F1 :

\begin{align}
    justesse = \frac{VP + VN}{VP + VN + FP + FN}
\end{align}

La justesse est la métrique la plus simple à calculer et à comprendre pour un algorithme de classification : Il s'agit de la fréquence des éléments correctement classifiés.

\begin{equation}
    precision = \frac{VP}{VP + FP}
\end{equation}

La précision indique la proportion des tranches de sommeil correctement inféré. Typiquement, si cette valeur est faible, l'algorithme a tendance à surestimer la période de sommeil.
Réciproquement, si elle est proche de 1, l'algorithme estime la période correctement ou bien la sous-estime selon les valeurs des autres indicateurs.

\begin{equation}
    sensibilite = \frac{VP}{VP + FN}
\end{equation}

La sensibilité mesure l'inférence correcte d'une tranche comme étant une tranche de sommeil.
Elle exprime à quel point l'algorithme est capable de couvrir toute la période de sommeil.

\begin{equation}
    F_1score = 2 \times \frac{precision \times sensibilite}{precision + sensibilite}
\end{equation}

Le $F_1score$ est une moyenne harmonique de la précision et de la sensibilité.
C'est une autre mesure plus nuancée que la justesse pour valider les performances d'un algorithme.
En effet, la valeur de la justesse peut être très haute à cause de l'influence des vrais négatifs, qui ici sont les tranches de réveils correctement inférés.
Étant donné que nous étudions les périodes de sommeils qui ont une durée d'un peu moins d'un tiers de la période totale et que nous voulons évaluer l'algorithme sur sa capacité à précisément les trouver, alors, cette mesure se présente comme la plus judicieuse.

Nous disposons, pour chaque nuit, de deux tuples d'indices de la tranche du début et de fin de la période de sommeil : tuple inféré $(I_1, I_2)$ et annoté $(A_1, A_2)$.
La figure \ref{fig:classification_binaire} schématise sur une période donnée la classification de la suite des tranches disponibles suivant soit une période de sommeil inféré $[\![I_1, I_2 [\![$ soit annotées $[\![A_1, A_2 [\![$.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{classification_binaire.pdf}
\caption{Classification binaire des tranches pour une période d'observations}
\label{fig:classification_binaire}
\end{figure}


Le calcul de chaque élément de la matrice de confusion se fait ainsi :

\begin{align}
    VN &= \big|[\![ 0, \min(I_1, A_1)[\![\big| + \big| [\![ \max(I_2, A_2), N[\![ \big| = \min(I_1, A_1) + N - \max(I_2, A_2) + 2\\
    VP &= \big|[\![ \max(I_1, A_1), \min(I_2, A_2)[\![\big| = \min(I_2, A_2) - \max(I_1, A_1) + 1\\
    FP &= (A_1 > I_1) \times \big|A_1 - I_1\big| + (I_2 > A_2) \times \big|A_2 - I_2\big|\\
    FN &= (I_1 > A_1) \times \big|A_1 - I_1\big| + (A_2 > I_2) \times \big|A_2 - I_2\big|
\end{align}

Ainsi, nous pouvons pour chaque nuit calculer les scores de justesse, précision, sensibilité et F1 pour en visualiser la distribution sur les nuits disponibles dans la base de données. Nous pouvons aussi en faire la somme pour en déduire des scores globaux sur toutes les nuits disponibles.

\subsection{Résultats}

La figure \ref{fig:likelihood_heatmap} représente les valeurs de la vraisemblance de l'inférence pour une nuit choisie dans la base CASAS.
Les valeurs sont distribuées sur un spectre allant des plus basses en bleu vers les plus hautes en rouge en passant par des niveaux intermédiaires de vert puis de jaune et d'orange.
La figure permet de bien visualiser comment s'effectue le choix du segment $[\tau_s, \tau_w]$ selon la valeur maximale de la vraisemblance.
Le bandeau de couleur représente la probabilité que chaque segment appartienne à la période de sommeil.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{vraisemblance_heatmap.png}
    \caption{Représentation des valeurs de la vraisemblance pour toutes les périodes de sommeil potentiels [$\tau_s$, $\tau_w$]}
    \label{fig:likelihood_heatmap}
\end{figure}

Les résultats de l'inférence sur toute la base de données sont catalogués dans les figures \ref{fig:resultats_mle} et \ref{fig:resultats_mle_indicateurs}.

La figure \ref{fig:mle_e_ts} montre la distribution de l'erreur sur les heures de coucher qui s'étendent entre -~3~h~50 et -~0~h~50 avec une médiane à 0~h~05 et une moyenne à -~0~h~17.
La distribution de l'erreur sur les heures de lever s'étend entre -~0~h~20 et 0~h~10 avec une médiane à -~0~h~10 et une moyenne à -~0~h~01 comme on peut le constater sur la figure \ref{fig:mle_e_tw}.
Nous observons ainsi que cette approche a plutôt tendance à sous-estimer les heures de coucher.
Ceci peut se lire sur la figure \ref{fig:resultats_mle_indicateurs} et le tableau \ref{tab:resultats_mle_indicateurs_valeurs} où l'on observe une précision en moyenne plus basse que la sensibilité ($0.85 < 0.89$).
On en déduit que l'algorithme a tendance à surestimer les heures de coucher, mais couvre toute la période de sommeil.
Nous observons aussi l'utilité du score F1 (moyenne: $0.86$, médiane: $0.95$) qui permet de mieux refléter ce phénomène par rapport à la justesse (moyenne: $0.91$, médiane: $0.97$).

Les figures \ref{fig:khi2_mle_TsTw} représentent une comparaison des distributions des temps de coucher et de lever (en bleu) inférées par le modèle et celle des annotations (en rouge).
La superposition des deux est donc en violet.

La statistique du $\chi^2$ des heures de lever est de $T=12.01$.
La loi du $\chi^2$ à 8 degrés de liberté donne la valeur critique pour un risque $\alpha=0.05$ : $P(T < 14.07) = 0.95$.
Il suffit donc que la valeur de $T$ soit inférieur à celle-ci pour en conclure que les deux distributions sont homogènes.
Ce qui est bien le cas ici : $12.01 < 14.07$.
Le test pour les heures de coucher n'est malheureusement pas tout aussi concluant avec un $T=295.00$.
En effet, on remarque une différence d'effectifs principalement dans les trois classes qui se situent entre \texttt{18:43:45} et \texttt{00:17:30}.
Comme il a été montré plus haut, cette différence vient du fait que la méthode sous-estime les heures de coucher. 
L'allure de la distribution reste tout de même assez cohérente avec celle des annotations.

\begin{figure}

    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics{mle_e_ts.png}
    \caption{L'erreur $e_{T_s}$ sur les heures de coucher inférées}
    \label{fig:mle_e_ts}
    \end{subfigure}
    
    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics{mle_e_tw.png}
    \caption{L'erreur $e_{T_w}$ sur les heures de lever inférés}
    \label{fig:mle_e_tw}
    \end{subfigure}

    % \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
    % \centering
    % \includegraphics{comp_mle_e_ts_mle_e_tw.png}
    % \caption{Les erreurs $e_{T_s}$ et $e_{T_w}$ sur la même échelle}
    % \label{fig:comp_mle_e_ts_mle_e_tw}
    % \end{subfigure}
    
    \caption{Illustration des distributions d'erreurs sur les heure de coucher et de lever $e_{T_s}$ et $e_{T_w}$}
    \label{fig:resultats_mle}
    
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{khi2_mle_Ts.png}
        \caption{Comparaison des heures de coucher}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{khi2_mle_Tw.png}
        \caption{Comparaison des heures de lever}
    \end{subfigure}
    \caption{Comparaison des distributions des heures de coucher et lever inférées (en bleu) aux annotations (en rouge)}
    \label{fig:khi2_mle_TsTw}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{mle_indicateurs.png}
\caption{Distributions de la justesse, précision, rappel et score F1 sur les nuits de la base de données}
\label{fig:resultats_mle_indicateurs}
\end{figure}

\begin{table}[htbp]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccc}
            \toprule
             & Moyenne & Médiane \\
            \midrule
            Justesse    & 0.91 & 0.97 \\
            Précision   & 0.75 & 1.00 \\
            Sensibilité & 0.89 & 0.97 \\
            Score F1    & 0.86 & 0.95 \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Valeurs des indicateurs de performance}
    \label{tab:resultats_mle_indicateurs_valeurs}
\end{table}


Les scores globaux (justesse, précision, rappel et F1) ainsi que leurs histogrammes montrent que cette méthode est également conforme et même légèrement meilleure que les résultats attendus par rapport à une méthode non supervisée\citep{sensiblesleep}.

SensibleSleep\citep{sensiblesleep} est aussi une méthode basée sur des événements discrets pour extraire la période du sommeil. La méthode se base sur des événements de \textit{smartphones}.
L'inférence est basée sur la méthode de Monte-Carlo par chaîne de Markov (MCMC)\citep{MCMCintroduction} qui adapte le modèle aux données observées et sort la distribution \textit{a posteriori} des paramètres.
Par contraste, nous montrons qu'en utilisant notre modèle, le calcul direct d'une solution exacte permet d'obtenir des résultats comparables tout en étant peu coûteux sur le plan computationnel, même avec des pas de temps plus petits (notre méthode discrétise la journée par pas de 10 minutes au lieu de 15 minutes).

Un autre avantage de cette méthode est le fait que nous ne supposons pas que $P_s \le P_w$ dans l'algorithme d'inférence, car ce n'est pas nécessairement vrai tout le temps.
Par exemple, il y a de fortes chances que nous observions plus de mouvements dans la chambre à coucher pendant la nuit que pendant la journée.
À cause de l'agitation du sommeil ou des visites aux toilettes, soit à cause de capteurs sensibles.
Toutefois, cela explique les cas aberrants où l'algorithme trouve un segment de probabilité plus élevée avec plus d'activations de capteurs que la période de sommeil réelle.
\subsection{Étude pratique de complexité}
D'un point de vue pratique, les temps de calcul de nos algorithmes doivent pouvoir passer à l'échelle. En effet le nombre de personnes suivies peut devenir assez grand.
Une implémentation naïve et itérative de l'algorithme de référence tournant sur un processeur applicatif classique cadencé à $2.99 Ghz$ en plein régime nécessite environ $4.54 ms \pm 284 \mu s$ pour calculer la période de sommeil sur une journée. En d'autres termes, le temps de calcul est de l'ordre de la milliseconde par journée et par personne suivies. 

Comme la complexité de l'algorithme est en $\mathcal{O}(n^3)$ si la fréquence d'échantillonnage est multipliée par $10$ pour passer de 10 minutes à 1 minute, le temps de calcul sera multiplié par $10^3$ c.-à-d. qu'il augmente de trois ordres de grandeur.
En reprenant l'exemple précédent, le calcul passe ainsi de l'ordre de la milliseconde à la seconde, ce que confirment les expérimentations où on trouve un temps de calcul de $1.18 s \pm 18.2 ms$.

Néanmoins, ce temps peut être considérablement réduit, car le calcul peut être parallélisé.
La complexité peut alors être réduite en $\mathcal{O}(\log(n))$ (complexité d'une somme et un max en parallèle) si on dispose de $\mathcal{O}(n^3)$ cœurs ou bien en $\mathcal{O}(\frac{n^3\log(n)}{P})$ si on ne dispose que de $P$ cœurs.

La limite principale de cet algorithme est qu'il n'est pas possible d'inférer plus d'une seule période de sommeil.
L'algorithme est tout de même facilement modifiable pour changer le nombre de segments de sommeil à inférer.
Il suffit d'ajouter autant de variables $T_{sx}, T_{wx}$ et $P_{sx}, P_{wx}$ que de nouveaux segments voulus.

Néanmoins, le nombre de segments recherchés doit être donné \textit{a priori} et la complexité de l'algorithme augmente fortement en fonction du nombre de périodes recherchées. Si $p$  est le nombre de segments recherchés, la complexité en en $\mathcal{O}(n^{3+2(p-1)}) = \mathcal{O}(n^{2p+1})$.
Par exemple, en termes de temps d'exécution sur une même entrée de période de données capteurs, l'algorithme pour 1 segment de sommeil met un temps de l'ordre de la milliseconde comme vue plus haut, alors qu'un algorithme à 2 segments mettra un temps de l'ordre de la dixième de seconde.
Ce qui fait que la complexité des complexités des algorithmes à $p$ segments de sommeil est exponentielle: $\mathcal{O}(2^p)$.
On aurait donc pu envisager d'explorer l'espace des d'algorithmes à $p$ segments en même temps que leurs débuts et fin.
La complexité exponentielle de cette méthode décourage à continuer dans cet axe de recherche.

Il faudra se tourner vers d'autres méthodes pour l'inférence de plusieurs segments sur la journée.


\section{Inférence par segmentation binaire}

Comme vu au chapitre précédent, la condition d'arrêt de la méthode de segmentation binaire dépend du rejet de l'hypothèse nulle suivant un certain critère décrivant la quantité d'information contenue dans chaque segment analysé.
Vu qu'ici nous ne cherchons qu'à trouver qu'une seule période de sommeil, on pourrait être tenté de simplifier cette condition d'arrêt en s'arrêtant dès la seconde récursion. Ce n'est pas une bonne idée car il n'y a aucune garantie que les trois premiers segments trouvés soient ceux recherchés.
Ce n'est cependant pas très grave, la méthode donne le plus souvent plus que 3 segments. Il suffit d'utiliser les a priori sur la période de sommeil pour l'identifier. 

\subsection{Illustration}
Il est donc fort possible que l'algorithme trouve d'abord des ruptures plus saillantes, mais correspondantes à d'autres activités que le sommeil.

Pour illustrer notre propos, prenons le jeu de donnée figure \ref{fig:binary_segmentation_Y5}.
On y voit clairement  7 segments et 6 points de rupture très marqués (traits rouges sur le chronogramme).
L'algorithme \ref{alg:binary_seg} peut être facilement modifié pour fournir l'arbre binaire du découpage :

\begin{equation}
    [A_0, [A_1, A_2, \dots ], [A_k, A_{k+1}, \dots]]\,\, \text{avec}\,\, \forall i \in [\![1, k[\![, \,\, A_i < A_0 < A_k
\end{equation}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{binary_segmentation_Y5.png}
    \caption{Segmentation binaire sur une nuit d'observations}
    \label{fig:binary_segmentation_Y5}
\end{figure}

Donc avec l'exemple précédent si les points de rupture sont dans cet ordre

\begin{equation*}
    [\tau_{55}, \tau_{11}, \tau_{112}, \tau_{74}, \tau_{71}, \tau_{130}]
\end{equation*}

correspondants aux heures

\begin{verbatim}
['21:10:00', '13:50:00', '06:40:00', '00:20:00', '23:50:00', '09:40:00']
\end{verbatim}

Alors, l'arbre binaire de segmentation est ainsi (avec en rouge les points de rupture de ce qu'on pourrait considérer comme de bon début et fin de période de sommeil) :

\begin{center}
\begin{forest}
[$\color{red}\tau_{55}$, [$\tau_{11}$], [$\color{red}\tau_{112}$, [$\tau_{74}$, [$\tau_{71}$]], [$\tau_{130}$]]]
\end{forest}
\end{center}

Ici, nous avons un exemple d'un cas ou les points de rupture qui nous intéressent sont bien restreints à deux récursions.
Mais il existe aussi d'autres exemples où ce n'est pas le cas comme l'illustre la figure \ref{fig:binary_segmentation_Y19} où les points de rupture sont :
\begin{equation*}
    [\tau_{33}, \tau_{2}, \tau_{122}, \tau_{77}, \tau_{67}, \tau_{137}]
\end{equation*}
\begin{verbatim}
['17:30:00', '12:20:00', '08:20:00', '00:50:00', '23:10:00', '10:50:00']
\end{verbatim}
et l'arbre binaire de segmentation est comme suit :

\begin{center}
    \begin{forest}
        [$\tau_{33}$, [$\tau_{2}$], [$\color{red}\tau_{122}$, [$\color{red}\tau_{77}$, [$\tau_{67}$]], [$\tau_{137}$]]]
    \end{forest}
\end{center}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{binary_segmentation_Y19.png}
    \caption{Segmentation binaire sur une nuit d'observations}
    \label{fig:binary_segmentation_Y19}
\end{figure}

\subsection{Méthode d'évaluation}

Nous pouvons néanmoins évaluer les performances de cette méthode en définissant l'erreur sur l'inférence du temps de coucher ou de lever comme la plus petite différence entre ce temps annoté et les points de rupture trouvés :

\begin{equation*}
    e_{T_x} = \text{sign}(\tau_i - T_x^{annotated}) \min_i{(\left|\tau_i - T_x^{annotated}\right|)}
\end{equation*}

\subsection{Résultats et comparaison}

Les résultats de l'inférence sont illustrés dans les figures \ref{fig:resultats_bs} et \ref{fig:resultats_bs_indicateurs} juxtaposés avec les résultats précédents.

Nous pouvons voir sur la figure \ref{fig:bs_e_ts} que les résultats de la segmentation binaire s'étendent entre -~2~h~10 et -~1~h~20 avec une médiane à 0~h~00 et une moyenne à -~0~h~13.
De même que sur la figure \ref{fig:bs_e_tw}, ceux des heures de lever s'étendent entre -~0~h~20 et 0~h~10 avec une médiane à -~0~h~10 et une moyenne à -~0~h~09.
Nous observons ainsi que l'erreur sur les heures de lever reste autant resserrée autour de 0 que l'approche précédente, tout en ayant une sous-estimation des heures de coucher moins marquée.
Les valeurs des indicateurs de performance observée sur la figure \ref{fig:resultats_bs_indicateurs} et tableau \ref{tab:resultats_bs_indicateurs_valeurs} sont quasiment les mêmes.
Ce qui montre que cette méthode permet d'avoir des résultats aussi robustes que ceux de la méthode par modélisation tout en offrant une segmentation plus riche sur toutes les activités possibles de la journée.

Les figures \ref{fig:khi2_bs_TsTw} représentent une comparaison des distributions des temps de coucher et de lever (en bleu) inférées par cette méthode et celle des annotations (en rouge).

Tout comme les résultats de la méthode MLE, les heures de lever inférées sont bien homogènes aux annotations avec une statistique de $T = 8.97 < 14.07$ et celle des heures de coucher restent tout aussi inconcluantes malgré la ressemblance de l'allure des deux distributions.

\begin{figure}

    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics{comp_mle_e_ts_bs_e_ts.png}
    \caption{Comparaison de l'erreur $e_{T_s}$ de la segmentation binaire avec la méthode MLE}
    \label{fig:bs_e_ts}
    \end{subfigure}
    
    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics{comp_mle_e_tw_bs_e_tw.png}
    \caption{Comparaison de l'erreur $e_{T_w}$ de la segmentation binaire avec la méthode MLE}
    \label{fig:bs_e_tw}
    \end{subfigure}

    % \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
    % \centering
    % \includegraphics{comp_bs_e_ts_bs_e_tw.png}
    % \caption{Les erreurs $e_{T_s}$ et $e_{T_w}$ sur la même échelle}
    % \label{fig:comp_bs_e_ts_bs_e_tw}
    % \end{subfigure}
    
    \caption{Illustration des distributions d'erreurs sur les heures de coucher et de lever $e_{T_s}$ et $e_{T_w}$ pour la méthode d'inférence en segmentation binaire et comparaison avec les résultats précédents}
    \label{fig:resultats_bs}
    
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{khi2_bs_Ts.png}
        \caption{Comparaison des heures de coucher}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{khi2_bs_Tw.png}
        \caption{Comparaison des heures de lever}
    \end{subfigure}
    \caption{Comparaison des distributions des heures de coucher et lever inférées par la méthode de la segmentation binaire (en bleu) aux annotations (en rouge)}
    \label{fig:khi2_bs_TsTw}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{bs_indicateurs.png}
\caption{Distributions de la justesse, précision, rappel et score F1 sur les nuits de la base de données pour la méthode d'inférence en segmentation binaire}
\label{fig:resultats_bs_indicateurs}
\end{figure}

\begin{table}[htbp]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccccc}
            \toprule
             & \multicolumn{2}{c}{MLE} & \multicolumn{2}{c}{Segmentation Binaire}\\
             & Moyenne & Médiane & Moyenne & Médiane \\
            \midrule
            Justesse    & 0.91 & 0.97 & 0.92 & 0.97 \\
            Précision   & 0.75 & 1.00 & 0.90 & 1.00 \\
            Sensibilité & 0.89 & 0.97 & 0.89 & 0.97 \\
            Score F1    & 0.86 & 0.95 & 0.87 & 0.96 \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Valeurs des indicateurs de performance}
    \label{tab:resultats_bs_indicateurs_valeurs}
\end{table}

Les deux algorithmes se basent sur le même principe de mesure de la vraisemblance.
L'homogénéité des résultats de l'un et l'autre peut aussi être vérifiée avec un test du $\chi^2$.

Les distributions des figures \ref{fig:khi2_mle_bs} représentent les temps de coucher et de lever des deux méthodes.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{khi2_mle_bs_Ts.png}
        \caption{Comparaison des heures de coucher}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{khi2_mle_bs_Tw.png}
        \caption{Comparaison des heures de lever}
    \end{subfigure}
    \caption{Comparaison des distributions des heures de coucher et lever inférées par les deux méthodes.  La méthode MLE en rouge et  la méthode de segmentation binaire}
    \label{fig:khi2_mle_bs}
\end{figure}

Nous pouvons nous intéresser à l'homogénéité de ces deux distributions.
Comme nous pouvons le constater sur les figures \ref{fig:khi2_mle_bs}, les valeurs des effectifs de chaque classe sont très proches.

Concernant les heures de coucher, la statistique $T$ du $\chi^2$ prend la valeur $T=7.65$.
La loi du $\chi^2$ à 8 degrés de liberté donne la valeur critique pour un risque $\alpha=0.05$ : $P(T < 14.07) = 0.95$.
Comme $T = 7.65 < 14.07$ nous pouvons dire que les deux distributions sont bien homogènes.
De même pour les heures de lever où $T = 12.28$.

La méthode par segmentation binaire offre donc un très bon outil permettant la segmentation d'une journée d'observation en plusieurs segments qui peuvent par la suite facilement se faire catégoriser par des méthodes de classifications.
Nous avons exploré et validé, que la méthode marche efficacement sur un exemple d'activité, ici l'inférence des débuts et fin des activités de sommeil.
Une limitation de cette méthode est qu'elle ne peut être appliquée que sur une séquence d'observation complète, car elle n'est pas adaptée pour pouvoir segmenter des séries temporelles en temps réel ou quasi-temps réel.
En d'autres termes, comme cela a été expliqué lors du chapitre précédent, c'est une méthode dite \textit{hors ligne}.

\section{Inférence par programmation dynamique}

Si nous voulons explorer des méthodes dites \textit{en ligne} pour une inférence en temps réel, il faudra se tourner vers d'autres types d'algorithmes.
\citet{jackson2005algorithm} présentent un exemple d'algorithme qui se base sur le principe de la programmation dynamique.
Cet algorithme permet d'explorer le vaste espace de solutions de partitionnements possibles en une complexité en $\mathcal{O}(N^2)$.
Celui-ci se base sur la supposition qu'il existe une fonction $g$ additive permettant d'évaluer une fonction objectif d'un partitionnement $P$.
Ce partitionnement $P$ est un partitionnement d'un interval $I$ qui est un ensemble de $M$ sous intervalles qui ne se chevauchent pas $P(I) = \{B_m, m \in [\![1,2,\dots,M]\!]\}$:

\begin{equation}
    V(P) = \sum\limits_{m=1}^{M} g(B_m)
\end{equation}

où $g(B_m)$ est la fonction qui évalue la conformité de chaque sous-intervalle d'observations.
L'algorithme étant basé sur le principe de la programmation dynamique son implémentation la plus simple est récursive:

\begin{enumerate}
    \item Définir $opt(n)$ comme la valeur de la fonction objectif d'un partitionnement optimal $P_n^{max}$ des $n$ premières observations de l'interval d'observations $I$
    \item Définir $opt(0) = 0$
    \item Étant donné $opt(j)$ déterminé pour tout $j = 0, 1, \dots, n$
        \begin{itemize}
            \item Définir $end(j, n+1) = g(B_{j,n+1})$ avec $B_{j,n+1}$ étant l'union des observations $j,j+1,\dots,n+1$
            \item Calculer $opt(n+1) = \max_{j=1,2,\dots,n+1}{(opt(j-1) + end(j, n+1))}$
            \item Garder en mémoire la valeur pour laquelle ce maximum est atteint comme $lastchange(n+1)$
        \end{itemize}
    \item Répéter l'étape précédente jusqu'à $n+1 = N$ ou ainsi $opt(N)$ la valeur objectif optimale pour toutes les données observées est calculée
    \item Remonter le vecteur $lastchange$ pour identifier le début de chaque block du partitionnement optimal comme ceci: $n_1 = lastchange(N),\,\, n_2 = lastchange(n_1 - 1),\,\,\dots$ et ainsi de suite. Le dernier block dans $P^{max}$ sera celui contenant les observations $n_1, n_1+1,\dots,N$ et l'avant-dernier celui contenant $n_2, n_2+1,\dots,n_1-1$ etc. 
\end{enumerate}

L'implémentation est trivialement immédiate suivant la description ci-dessus et est décrite par le pseudo-code \ref{alg:dp_seg}.

\begin{algorithm}[htbp]
    \caption{Estimation des points de rupture par programmation dynamique}
    \label{alg:dp_seg}
    \begin{algorithmic}[1]

        \State $memoisation \gets \{\}$
        \State $lastchange \gets \{\}$

        \State

        \Procedure{opt}{$n+1$}

            \If{$\texttt{not} \,\, memoisation[n+1]$}
                \State $candidats \gets \left\{  opt(j-1) + end(j, n+1),\,\, j \in [\![1, n+1]\!] \right\}$
                \State $memoisation[n+1] \gets \max{(candidats)}$
                \State $lastchange[n+1] \gets \text{argmax}(candidats)$
            \EndIf

            \State \textbf{return} $memoisation[n+1]$

        \EndProcedure

        \State

        \Procedure{remonter vecteur}{$lastchange$}

            \State $n \gets \{\}$
            \State $courent \gets N + 1$
            \While{$courent - 1 \ge 0$}
                \State $n \gets n \cup \{lastchange[courent - 1]\}$
                \State $courent \gets lastchange[courent - 1]$
            \EndWhile

            \State \textbf{return} $n$

        \EndProcedure
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Le vecteur $opt$ évolue comme illustré sur la figure \ref{fig:dp_explication}.
À chaque étape $i$, la meilleure évaluation du découpage est comparée et choisie.
L'indice de ce meilleur découpage est enregistré à l'emplacement correspondant dans le vecteur $lastchange$ pour pouvoir à la fin de la récursion le remonter pour former la solution.

\begin{figure}[!htbp]
    \includegraphics[width=\textwidth]{dp_seg_explanation.pdf}
    \caption{Illustration de l'évolution de l'algorithme de programmation dynamique et la remontée de la solution}
    \label{fig:dp_explication}
\end{figure}

La seule question qui se pose pour l'implémentation de cet algorithme est celle du choix de la fonction $g(B_m)$ qui effectue l'évaluation de chaque sous-intervalle.


Si on choisit une fonction $g$ basée sur le rapport de vraisemblance $\mathcal{R}$ avec un apriori sur la durée (par exemple $\mathcal{N}(8~heures, 5~heures)$), on trouve que l'algorithme retourne des résultats très similaires à l'algorithme de segmentation binaire présenté précédemment :

\begin{equation}
    g(B_{j, k}) = \mathcal{R}_j(B_{1,k}) + \log{\text{pdf}_{\mathcal{N}}(|B_{1,k}|)}
\end{equation}

Les figures \ref{fig:dp_segmentation_Y5} et \ref{fig:dp_segmentation_Y19} montrent le découpage de l'algorithme de programmation dynamique sur les mêmes données des nuits montrées sur les figures \ref{fig:binary_segmentation_Y5} et \ref{fig:binary_segmentation_Y19}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{dp_segmentation_Y5.png}
    \caption{Segmentation par programmation dynamique sur une nuit d'observations}
    \label{fig:dp_segmentation_Y5}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{dp_segmentation_Y19.png}
    \caption{Segmentation par programmation dynamique sur une nuit d'observations}
    \label{fig:dp_segmentation_Y19}
\end{figure}

\subsection{Résultats et comparaison}

Les résultats de l'inférence sont catalogués dans les figures \ref{fig:resultats_dp} et \ref{fig:resultats_dp_indicateurs}.

La figure \ref{fig:dp_e_ts} montre la distribution de l'erreur sur les heures de coucher qui s'étendent entre -~4~h~20 et 2~h~20 avec une médiane à 0~h~10 et une moyenne à -~0~h~45.
La distribution de l'erreur sur les heures de lever s'étend entre -~0~h~30 et 0~h~00 avec une médiane à -~0~h~20 et une moyenne à -~0~h~36 comme on peut le constater sur la figure \ref{fig:dp_e_tw}.
Nous observons ainsi une dégradation de l'inférence des heures de coucher vis-à-vis de l'algorithme de segmentation binaire.
L'erreur reste tout de même au même niveau que celle que l'on retrouve sur l'algorithme d'inférence de base.
On remarque également que les heures de levers sont aussi légèrement sous-estimées.

Les indicateurs de performance observée sur la figure \ref{fig:resultats_dp_indicateurs} et tableau \ref{tab:resultats_dp_indicateurs_valeurs} quant à eux restent quasiment inchangés, si ce n'est qu'une légère amélioration des moyennes de la sensibilité et du score F1.


Les figures \ref{fig:khi2_dp} représentent une comparaison des résultats de cette méthode (en bleu) avec les annotations (en rouge).
Tout comme les méthodes précédentes, le test du $\chi^2$ reste non concluant pour les heures de lever.
Le test ne l'est pas non plus pour les heures de coucher avec une marge assez fine : $T = 27.47 \nless 14.07$.
Les allures des deux distributions restent tout de même assez proches.

\begin{figure}

    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics{comp_dp_bs_mle_ts.png}
    \caption{L'erreur $e_{T_s}$ sur les heures de coucher inférées}
    \label{fig:dp_e_ts}
    \end{subfigure}
    
    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics{comp_dp_bs_mle_tw.png}
    \caption{L'erreur $e_{T_w}$ sur les heures de lever inférés}
    \label{fig:dp_e_tw}
    \end{subfigure}

    % \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
    % \centering
    % \includegraphics{comp_dp_e_ts_dp_e_tw.png}
    % \caption{Les erreurs $e_{T_s}$ et $e_{T_w}$ sur la même échelle}
    % \label{fig:comp_dp_e_ts_dp_e_tw}
    % \end{subfigure}
    
    \caption{Illustration des distributions d'erreurs sur les heures de coucher et de lever $e_{T_s}$ et $e_{T_w}$ pour les trois méthodes}
    \label{fig:resultats_dp}
    
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{dp_indicateurs.png}
\caption{Distributions de la justesse, précision, rappel et score F1 sur les nuits de la base de données pour la méthode d'inférence en programmation dynamique}
\label{fig:resultats_dp_indicateurs}
\end{figure}

\begin{table}[htbp]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccccccc}
            \toprule
             & \multicolumn{2}{c}{MLE} & \multicolumn{2}{c}{Segmentation binaire} & \multicolumn{2}{c}{Programmation dynamique}\\
             & Moyenne & Médiane & Moyenne & Médiane & Moyenne & Médiane \\
            \midrule
            Justesse    & 0.91 & 0.97 & 0.92 & 0.97 & 0.92 & 0.97 \\
            Précision   & 0.75 & 1.00 & 0.90 & 1.00 & 0.89 & 0.98 \\
            Sensibilité & 0.89 & 0.97 & 0.89 & 0.97 & 0.90 & 0.96 \\
            Score F1    & 0.86 & 0.95 & 0.87 & 0.96 & 0.88 & 0.95 \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Valeurs des indicateurs de performance}
    \label{tab:resultats_dp_indicateurs_valeurs}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{khi2_dp_Ts.png}
        \caption{Comparaison des heures de coucher}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{khi2_dp_Tw.png}
        \caption{Comparaison des heures de lever}
    \end{subfigure}
    \caption{Comparaison des distributions des heures de coucher et lever inférées par la méthode de programmation dynamique (en bleu) aux annotations (en rouge)}
    \label{fig:khi2_dp}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \captionsetup[subfigure]{justification=centering}
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{khi2_mle_dp_Ts.png}
        \caption{(MLE vs DP $T_s$)\\$T = 13.56 < 14.07$}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{khi2_mle_dp_Tw.png}
        \caption{(MLE vs DP $T_w$)\\$T = 32.99 \nless 14.07$}
    \end{subfigure}


    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{khi2_bs_dp_Ts.png}
        \caption{(BS vs DP $T_s$)\\$T = 17.23 \nless 14.07$}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{khi2_bs_dp_Tw.png}
        \caption{(BS vs DP $T_w$)\\$T = 9.49 < 14.07$}
    \end{subfigure}


    \caption{Comparaison des distributions des heures de coucher et lever inférées par la méthode de programmation dynamique (en bleu) à la méthode MLE en première ligne et segmentation binaire en deuxième ligne (les deux en rouge).}
    \label{fig:khi2_dp_mle_bs}
\end{figure}

Nous pouvons analyser l'homogénéité des résultats de cette méthode avec les précédentes, comme nous l'avons déjà effectuée entre l'inférence MLE et la segmentation binaire.
Les figures \ref{fig:khi2_dp_mle_bs} représentent cette comparaison.
Nous constatons que le test est concluant pour la distribution du coucher entre la méthode MLE et de la programmation dynamique.
Il l'est également pour la distribution du lever entre la méthode de segmentation binaire et programmation dynamique.

Cette méthode permet donc d'améliorer les précédentes en ajoutant la possibilité de segmenter les données en temps réel.

Nous pouvons résumer les caractéristiques principales des trois approches dans le tableau \ref{tab:comparaisons_methodes}.

\begin{description}
    \item[Temps réel] La capacité de l'algorithme à traiter des données qui se mettent à jour en temps réel
    \item[Complexité] La complexité de l'algorithme par rapport à la taille des données en entrée
    \item[Passage à l'échelle] La complexité de l'algorithme pour l'inférence de différents types d'activités
    \item[Optimalité] La capacité de l'algorithme à trouver la solution optimale. 
\end{description}

\begin{table}[htbp]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccccc}
            \toprule
             & Temps réel & Complexité & Passage à l'échelle & Optimalité \\
            \midrule
            Modèle MLE & Non & $\mathcal{O}(n^3)$ & $\mathcal{O}(n^{2p+1})$ & Oui \\
            Segmentation Binaire   & Non & $\mathcal{O}(n\log(n))$ & $\mathcal{O}(n\log(n))$ & Non \\
            Programmation dynamique & Oui & $\mathcal{O}(n^2)$ & $\mathcal{O}(n^2)$ & Oui \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Comparaison des caractéristiques principales des trois approches étudiés}
    \label{tab:comparaisons_methodes}
\end{table}

% \begin{table}[htbp]
%     \begin{center}
%         \begin{tabular}{cccccc}
%             \toprule
%              & & \multicolumn{2}{c}{Avec \textit{a priori}} &  \multicolumn{2}{c}{Sans \textit{a priori}}\\
%              & & Moyenne & Médiane & Moyenne & Médiane\\
%             \midrule
%             \multirow{4}{*}{MLE} & Justesse & 0.91 & 0.97 & 0.81 & 0.85 \\
%              & Précision & 0.75 & 1.00 & 0.81 & 1.00 \\
%              & Sensibilité & 0.89 & 0.97 & 0.66 & 0.93 \\
%              & Score F1 & 0.86 & 0.95 & 0.63 & 0.80 \\
%             \midrule
%             \multirow{4}{*}{Segmentation binaire} & Justesse & 0.49 & 0.50 & 0.92 & 0.97 \\
%              & Précision & 0.49 & 0.49 & 0.90 & 1.00 \\
%              & Sensibilité & 0.27 & 0.28 & 0.89 & 0.97 \\
%              & Score F1 & 0.36 & 0.35 & 0.87 & 0.96 \\
%             \midrule
%             \multirow{4}{*}{Programmation dynamique} & Justesse & 0.92 & 0.97 & 0.99 & 0.99 \\
%              & Précision & 0.89 & 0.98 & 0.99 & 0.98 \\
%              & Sensibilité & 0.90 & 0.96 & 0.99 & 1.00 \\
%              & Score F1 & 0.88 & 0.95 & 0.99 & 0.99 \\
%             \bottomrule
%         \end{tabular}
%     \end{center}
%     \caption{Comparaison des indicateurs de performance des trois approches étudiés avec et sans \textit{a priori}}
%     \label{tab:comparaisons_indicateurs_apriori}
% \end{table}

% \begin{table}[htbp]
%     \centering
%     \begin{tabular}{ccc}
%          \toprule
%          & Avec \textit{a priori} & Sans \textit{a priori}\\
%          \midrule
%          MLE & \includegraphics[width=.3\textwidth]{erreur_mle_avec_a_priori} & \includegraphics[width=.3\textwidth]{erreur_mle_sans_a_priori}\\
%          Segmentation binaire & \includegraphics[width=.3\textwidth]{erreur_bs_avec_a_priori} & \includegraphics[width=.3\textwidth]{erreur_bs_sans_a_priori} \\
%          Programmation dynamique & \includegraphics[width=.3\textwidth]{erreur_dp_avec_a_priori} & \includegraphics[width=.3\textwidth]{erreur_dp_sans_a_priori} \\
%          \bottomrule
%     \end{tabular}
%     \caption{Comparaison des distribution des erreurs des trois approches étudiés avec et sans \textit{a priori}}
%     \label{tab:comparaisons_erreur_apriori}
% \end{table}

\section{Perspectives}

L'algorithme d'inférence du sommeil avec la méthode du maximum \textit{a priori} a été déployé dans plus de 50 installations, dont des maisons de retraite et des appartements privés.
L'inférence de l'heure du lever est utilisée par le personnel infirmier pour estimer l'heure approximative à laquelle les résidents se réveillent afin qu'ils puissent aller les aider dans leur routine matinale.
À partir de la période de sommeil présumée, nous pouvons également déduire l'activité nocturne pour détecter de potentiels troubles du sommeil ou des problèmes liés à des visites fréquentes aux toilettes.
Et ceci, grâce aux algorithmes de segmentation binaire ou l'approche en programmation dynamique.

Des trois méthodes, l'algorithme de segmentation binaire semble être le mieux adapté pour cette application. Contrairement aux deux autres, il permet d'inférer les segments de sommeil sans \texttt{a priori} tout en étant le plus rapide. Il permet aussi de directement en déduire l'activité nocturne sans avoir à imbriquer les modèles.

\section{Conclusion}

Nous avons proposé une méthode non supervisée de détection des périodes de sommeil à l'aide de séries temporelles binaires de données actigraphiques.
Cette méthode est très simple et peu coûteuse en calcul avec le bon paramétrage, ce qui permet de l'intégrer dans les dispositifs de surveillance médicale existants.
Elle est également économique, car elle ne nécessite aucune configuration spéciale (calibrage, phase d'apprentissage ou placement spécial des capteurs) qui dépend par exemple de la géométrie ou de la nature des différentes pièces de la résidence.
Cet algorithme est actuellement utilisé dans des studios et des appartements dans le cadre de la phase d'expérimentation du projet à l'origine de cette thèse.
Ensuite, nous avons proposé des améliorations à cette méthode permettant de segmenter plus en détail les observations.
Permettant ainsi l'inférence des levers nocturnes et même d'autres types d'activités sur la journée.
